追記する。

plf/pf_types.v
@@ -18,16 +18,14 @@ pfl のオリジナルの適当なファイルの適当な場所にcopy&pasteす
 *)
 
 Require Import Coq.Arith.Arith.
-Require Import Coq.Arith.EqNat.
-Require Import Coq.omega.Omega.
-Require Import Coq.Lists.List.
-Import ListNotations.
 Require Import Maps.
 Require Import Imp. 
 Require Import Smallstep.
 Require Import Types.
 
+(*
 Hint Constructors multi.
+ *)
 
 (* ################################################################# *)
 (** ProofCafe ##75 2018/03/21 *)
@@ -51,5 +49,139 @@ Hint Constructors multi.
 
 - 型の保存性 Type Preservation ...型のついた項をステップしても、また型のつく項である。
  *)
+
+(* ################################################################# *)
+(** * Typed Arithmetic Expressions *)
+
+(* ================================================================= *)
+(** ** Syntax *)
+
+Print tm.
+(**
+[[
+Inductive tm : Set :=
+  | ttrue : tm
+  | tfalse : tm
+  | tif : tm -> tm -> tm -> tm
+  | tzero : tm
+  | tsucc : tm -> tm
+  | tpred : tm -> tm
+  | tiszero : tm -> tm.
+]]
+ *)
+
+Print bvalue.
+(**
+[[
+Inductive bvalue : tm -> Prop :=
+  | bv_true : bvalue ttrue
+  | bv_false : bvalue tfalse.
+]]
+ *)
+
+Print nvalue.
+(**
+[[
+Inductive nvalue : tm -> Prop :=
+  | nv_zero : nvalue tzero
+  | nv_succ : forall t : tm, nvalue t -> nvalue (tsucc t).
+]]
+*)
+
+Check value : tm -> Prop.
+Print value.
+(**
+[[
+value = fun t : tm => bvalue t \/ nvalue t
+     : tm -> Prop
+]]
+ *)
+(*
+Hint Constructors bvalue nvalue.
+Hint Unfold value.
+Hint Unfold update.
+ *)
+
+(* ================================================================= *)
+(** ** Operational Semantics *)
+
+Print step.
+(**
+[[
+Inductive step : tm -> tm -> Prop :=
+  | ST_IfTrue : forall t1 t2 : tm, tif ttrue t1 t2 ==> t1
+  | ST_IfFalse : forall t1 t2 : tm, tif tfalse t1 t2 ==> t2
+  | ST_If : forall t1 t1' t2 t3 : tm,
+            t1 ==> t1' -> tif t1 t2 t3 ==> tif t1' t2 t3
+  | ST_Succ : forall t1 t1' : tm, t1 ==> t1' -> tsucc t1 ==> tsucc t1'
+  | ST_PredZero : tpred tzero ==> tzero
+  | ST_PredSucc : forall t1 : tm, nvalue t1 -> tpred (tsucc t1) ==> t1
+  | ST_Pred : forall t1 t1' : tm, t1 ==> t1' -> tpred t1 ==> tpred t1'
+  | ST_IszeroZero : tiszero tzero ==> ttrue
+  | ST_IszeroSucc : forall t1 : tm, nvalue t1 -> tiszero (tsucc t1) ==> tfalse
+  | ST_Iszero : forall t1 t1' : tm, t1 ==> t1' -> tiszero t1 ==> tiszero t1'.
+]]
+*)
+
+Locate "_ ==> _".                           (** ["t1 '==>' t2" := step t1 t2] *)
+(**
+Hint Constructors step.
+*)
+
+(** 正規形 normal_form の定義は前章と同じく、もうステップできない項の意味である。 *)
+Check @normal_form : forall X : Type, relation X -> X -> Prop.
+Print normal_form.
+(**
+[[
+normal_form = 
+fun (X : Type) (R : relation X) (t : X) => ~ (exists t' : X, R t t')
+     : forall X : Type, relation X -> X -> Prop
+]]
+*)
+Print step_normal_form.                     (** [normal_form step] *)
+
+Check stuck : tm -> Prop.
+Print stuck.
+(**
+[[
+stuck = fun t : tm => step_normal_form t /\ ~ value t.
+]]
+ *)
+
+(** ステップが行き詰まる項が存在する。ステップできないが、値でもない項がある。 *)
+Check some_term_is_stuck : exists t : tm, stuck t.
+Check some_term_is_stuck : exists t : tm, normal_form step t /\ ~ value t.
+
+(** 値は正規形である。値ならステップできない項である。 *)
+Check value_is_nf : forall t : tm, value t -> step_normal_form t.
+Check value_is_nf : forall t : tm, value t -> normal_form step t.
+
+(* suhara *)
+Lemma value_is_not_step t1 t2 : value t1 -> ~ t1 ==> t2.
+Proof.
+  intros H Contra.
+  apply value_is_nf in H.
+  apply H.
+  now exists t2.
+Qed.
+
+(** 決定的であることの定義は前章と同じである。 *)
+Check @deterministic : forall X : Type, relation X -> Prop.
+Print deterministic.
+(**
+[[
+deterministic = 
+fun (X : Type) (R : relation X) =>
+forall x y1 y2 : X, R x y1 -> R x y2 -> y1 = y2
+     : forall X : Type, relation X -> Prop
+]]
+ *)
+(** ステップは決定的である。 *)
+Check step_deterministic : forall x y1 y2, x ==> y1 -> x ==> y2 -> y1 = y2.
+
+
+(* ================================================================= *)
+(** ** Typing *)
+
 
 (* END *)
